%%% Fichier mis à disposition selon la licence CC BY-NC-SA (https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr) %%%
\documentclass[A4,12pt,sol]{cueep}
\renewcommand{\SFC}{\includegraphics[height=8mm]{../logo_lille1}\includegraphics[height=8mm]{../ccbyncsa}}
 
\usepackage[inline]{asymptote}
\usepackage[tikz]{bclogo}
\usepackage{array,xcolor}

\usepackage{draftwatermark}


\newcommand{\cfbox}[2]{%
    \colorlet{currentcolor}{.}%
    {\color{#1}%
    \fbox{\color{currentcolor}#2}}%
}

\input{macro_asymptote.tex}


\SetWatermarkScale{1.7}
\SetWatermarkAngle{300}
\SetWatermarkLightness{0.95}
\SetWatermarkText{Math 10}

\auteur{V. Ledda}
\ladate{0.85}

\reference{Math 10\\EC 1}
\titre{La tuberculose}
\motsclefs{Probabilités, Probabilités conditionnelles, DAEU, Math 10}





\begin{document}

La tuberculose est une maladie contagieuse, difficile à guérir,
provoquée par la  mycobactérie tuberculosis (M. tuberculosis
)\footnote{Parfois appelée bacille de Koch; du  nom de son découvreur
  Robert Koch (1882)}; elle a fait en 2013 1,5 millions de morts
\footnote{Voir 
  \href{http://www.who.int/mediacentre/factsheets/fs104/fr/}{La tuberculose} sur le site de l'OMS}.




\begin{center}
  \includegraphics[width=12cm]{Mycobacterium_tuberculosis_8438_lores}

Mycobacterium tuberculosis

\tiny{CDC - public domain}
\end{center}

Lorsque l'homme rencontre M. tuberculosis soit il développe la maladie, soit son système immunitaire se défend
et un équilibre entre M. tuberculosis et son
hôte s'installe. Dans ce dernier cas, la personne est porteuse - bien souvent
sans le savoir - de la mycobactérie. On parle de tuberculose latente
(On estime que 2 milliards de personnes dans le monde sont concernées).

Les personnes infectées par la tuberculose ont un risque important de développer la
maladie dans les années qui suivent l'infection. C'est pourquoi, on effectue des tests - en général sur les personnes à
risque - pour savoir si un patient est infecté ou non par
M. tuberculosis.
  

Depuis quelques années, une famille de tests appelés tests IGRA\footnote{Interferon-$\gamma$ release
assay} est disponible.  On suppose que la probabilité qu'une personne
malade déclenche un test IGRA positif est de 82\% (sensibilité du test) et
que la probabilité qu'une personne non infectée ne déclenche pas un
test IGRA positif est de 99\% (spécificité du test).



\begin{enumerate}
\item Dans une population donnée, la proportion de personnes
  présentant une tuberculose latente est de 1\% (prévalence). Quelle
  est la probabilité qu'une personne ayant déclenché un test positif
  soit réellement infectée par M. tuberculosis? (Valeur prédictive positive)
\item On suppose que  dans une  certaine population à risque, la prévalence de la tuberculose
  latente est de 37\%. Déterminer dans ce cas la valeur prédictive
  positive du test.
\item Quel commentaire peut-on faire?
\end{enumerate}





\pagebreak


\begin{exercice}
  
Une usine d'emballage de pommes est approvisionnée par trois producteurs. Le premier producteur fournit 70\,\% de l'approvisionnement de cette usine, le reste étant également partagé entre le deuxième producteur et le troisième.

\noindent Avant d'être emballées, les pommes sont calibrées par une machine pour les trier selon leur diamètre. Les pommes dont le diamètre est conforme aux normes en vigueur sont emballées, les autres, dites\\ « hors calibre », sont rejetées.

\noindent Il a été constaté que 20\,\% des pommes fournies par le premier producteur sont hors calibre, 5\,\% des pommes fournies par le second producteur sont hors calibre et 4\,\% des pommes fournies par le troisième producteur sont hors calibre.

\noindent Chaque jour les pommes livrées par les différents producteurs sont entreposées dans le même hangar. Pour l'étude du problème qui suit, on convient qu'elles sont bien mélangées.

\noindent Un contrôle de qualité sur les pommes est effectué de la manière suivante : un contrôleur choisit de manière aléatoire une pomme dans ce hangar, puis mesure son diamètre pour déterminer si elle est de «bon calibre » ou « hors calibre ».

\noindent Un mercredi matin, un contrôle de qualité est effectué par le contrôleur de la manière décrite ci-dessus.
 La pomme mesurée est hors calibre. Le contrôleur affirme :

\begin{center}« Cette pomme provient très probablement du premier producteur ». \end{center}

Quel calcul permet de justifier cette affirmation ?


\begin{sol}$\quad$

  On note:
  \begin{itemize}
  \item U l'évènement <<la pomme provient du premier producteur>>;
  \item D l'évènement <<la pomme provient du deuxième producteur>>;
  \item T l'évènement <<la pomme provient du troisième producteur>>;
  \item C l'évènement <<la pomme est bien calibrée>>.
  \end{itemize}


La situation peut se décrire à l'aide de l'arbre suivant:
\begin{center}
\begin{asy}
void draw( TreeNode root, pair pos )
{
frame f;
root.pos = (0,0);
layout( 1, root );
drawAll( root, f );
add(f,pos);
}

TreeNode root = makeNode("","",true);
TreeNode noeud1=makeNode(root,"$U$","$0,7$",true);
TreeNode noeud4=makeNode(noeud1,"$C$","$0,8$",true);
TreeNode noeud11=makeNode(noeud4,"$\p(U\cap C)=0,56$\hphantom{00}","$@$",true);
TreeNode noeud5=makeNode(noeud1,"$\overline{C}$","$0,2$",false);
TreeNode noeud12=makeNode(noeud5,"$\p(U\cap \overline{C})=0,14$\hphantom{00}","$@$",true);
TreeNode noeud2=makeNode(root,"$D$","$0,15$",true);
TreeNode noeud6=makeNode(noeud2,"$C$","$0,95$",true);
TreeNode noeud13=makeNode(noeud6,"$\p(D\cap C)=0,1425$","$@$",true);
TreeNode noeud7=makeNode(noeud2,"$\overline{C}$","$0,05$",false);
TreeNode noeud14=makeNode(noeud7,"$\p(D\cap \overline{C})=0,0075$","$@$",true);
TreeNode noeud3=makeNode(root,"$T$","$0,15$",false);
TreeNode noeud8=makeNode(noeud3,"$C$","$0,96$",true);
TreeNode noeud15=makeNode(noeud8,"$\p(T\cap C)=0,144$\hphantom{0}","$@$",true);
TreeNode noeud10=makeNode(noeud3,"$\overline{C}$","$0,04$",false);
TreeNode noeud16=makeNode(noeud10,"$\p(T\cap \overline{C})=0,006$\hphantom{0}","$@$",true);
draw(root,(0,0));


\end{asy}
\end{center}

La formule des probabilités totales donne:

\begin{equation*}
  \p(\overline{C})=0,14+0,0075+0,006=0,1535
\end{equation*}

Donc la probabilité qu'une pomme <<hors calibre>> vienne du premier
producteur est
\begin{equation*}
\p_{\overline{C}}U=\frac{\p(U\cap
  \overline{C})}{\p(\overline{C})}=\frac{0,14}{0,1535}=\frac{280}{307}\simeq 0,912
\end{equation*}


Donc le contrôleur a raison, cette pomme provient très probablement du premier producteur.
\end{sol}
\end{exercice}



\begin{exercice}
   Au rayon \og image et son \fg d'un grand magasin, un t\'el\'eviseur et un lecteur Blu-ray sont en promotion pendant une semaine. Une personne se pr\'esente :

$\bullet~$ la probabilit\'e qu'elle ach\`ete le t\'el\'eviseur est $\dfrac{3}{5}$ ;

$\bullet~$ la probabilit\'e qu'elle ach\`ete le lecteur Blu-ray si elle ach\`ete le t\'el\'eviseur est
$\dfrac{7}{10}$ ;

$\bullet~$ la probabilit\'e qu'elle ach\`ete le lecteur Blu-ray si elle n'ach\`ete pas le t\'el\'eviseur est
	$\dfrac{1}{10}$.


        \begin{enumerate}
        \item Montrer que, si la personne ach\`ete le lecteur Blu-ray, la probabilit\'e qu'elle ach\`ete aussi
le t\'el\'eviseur est $\cfrac{21}{23}$.

\item Avant la promotion, le t\'el\'eviseur coûtait 500 \euro~ et le
  lecteur Blu-ray 200 \euro. Pendant cette semaine, le magasin fait une
  remise de 15\,\% pour l'achat d'un seul des deux appareils et de
  25\,\% pour l'achat des deux appareils. 
Le responsable du rayon \og image et son \fg pr\'evoit qu'il se pr\'esentera dans la semaine 80 personnes int\'eress\'ees par ces deux appareils. Quel chiffre d'affaires peut-il esp\'erer effectuer sur la vente de ces deux appareils ?

\end{enumerate}

\begin{sol}$\quad$

   On note:
  \begin{itemize}
  \item T l'évènement <<la personne achète un téléviseur>>;
  \item B l'évènement <<la personne achète un lecteur Blu-ray>>;
  \end{itemize}


La situation peut se décrire à l'aide de l'arbre suivant:
\begin{center}
\begin{asy}
void draw( TreeNode root, pair pos )
{
frame f;
root.pos = (0,0);
layout( 1, root );
drawAll( root, f );
add(f,pos);
}
TreeNode root = makeNode("","",true);
TreeNode noeud1=makeNode(root,"$T$","$\frac{3}{5}$",true);
TreeNode noeud3=makeNode(noeud1,"$B$","$\frac{7}{10}$",true);
TreeNode noeud4=makeNode(noeud1,"$\overline{B}$","$\frac{3}{10}$",false);
TreeNode noeud2=makeNode(root,"$\overline{T}$","$\frac{2}{5}$",false);
TreeNode noeud5=makeNode(noeud2,"$B$","$\frac{1}{10}$",true);
TreeNode noeud7=makeNode(noeud2,"$\overline{B}$","$\frac{9}{10}$",false);
draw(root,(0,0));
\end{asy}
\end{center}


\begin{enumerate}
\item
  \begin{equation*}
\p_B(T)=\frac{\p(B\cap T)}{\p(B)}=\frac{\p(T)\times\p_T(B)}{\p(T)\times \p_T(B)+\p(\overline{T})\times\p_{\overline{T}}(B)}=\frac{\frac{3}{5}\times\frac{7}{10}}{\frac{3}{5}\times\frac{7}{10}+\frac{2}{5}\times\frac{1}{10}}=\frac{21}{23}
\end{equation*}
\item On peut décrire la situation par le tableau suivant:


\renewcommand{\arraystretch}{1.6}
  \begin{tabular}[h]{|*5{c|}}
    \hline
Achat&Rien & Le téléviseur seul & Le lecteur seul & Les deux\\\hline

Prix en euros&0&425&170&525\\\hline
Probabilité&$\frac{9}{25}$&$\frac{9}{50}$&$\frac{1}{25}$&$\frac{21}{50}$\\\hline
  \end{tabular}

Pour un client le chiffre d'affaire espéré est de

\begin{equation*}
  0\times \frac{9}{25}+ 425\times \frac{9}{50}+170\times
  \frac{1}{25}+525\times \frac{21}{50}=303,8
\end{equation*}


Si 80 client se présent, le chiffre d'affaire espéré sera de
24\,304~€.


Si l'on note $C$ le chiffre d'affaire, $C$ peut prendre 4 valeurs 0,

425, 170 et 525.


\begin{bclogo}[arrondi=0.1,logo=\bcbook]{À savoir}

  On dit que $C$ est une \textbf{variable
    aléatoire}. L'\textbf{espérance} de C, notée $\E(C)$ vaut 303,8 €.

  La notion d'espérance pour les variables aléatoires est la même que la
  notion que moyenne pour les séries statistiques.
\end{bclogo}

\end{enumerate}




\end{sol}
\end{exercice}


\begin{exercice}
  Un couple attend un enfant, lors de la première echographie, la
  sage-femme leur dit:

<< Félicitation! Ce sont des jumeaux!\\
- Peut-on connaître le sexe? demande la future maman.\\
- Oui, ce sont des garçons.\\
- Est-ce que ce sont des ``vrais'' jumeaux?\\
- Difficile à dire, mais on considère que parmi les jumeaux un tiers
sont homozygotes.>>

Quelle est la probabilité que les jumeaux soient de ``vrais'' jumeaux?

\begin{sol}
  La situation peut se décrire à l'aide de l'arbre suivant:
\begin{center}
\begin{asy}
void draw( TreeNode root, pair pos )
{
frame f;
root.pos = (0,0);
layout( 1, root );
drawAll( root, f );
add(f,pos);
}
TreeNode root = makeNode("","",true);
TreeNode noeud1=makeNode(root,"$O$","$\frac{1}{3}$",true);
TreeNode noeud3=makeNode(noeud1,"FF","$\frac{1}{2}$",true);
TreeNode noeud4=makeNode(noeud1,"GG","$\frac{1}{2}$",false);
TreeNode noeud2=makeNode(root,"$\overline{O}$","$\frac{2}{3}$",false);
TreeNode noeud5=makeNode(noeud2,"FF","$\frac{1}{4}$",true);
TreeNode noeud6=makeNode(noeud2,"FG","$\frac{1}{2}$",true);
TreeNode noeud7=makeNode(noeud2,"GG","$\frac{1}{4}$",false);
draw(root,(0,0));
\end{asy}
\end{center}



Ainsi la probabilité que les garçons soient de vrais jumeaux est:

\begin{equation*}
  \cfrac{\frac{1}{3}\times\frac{1}{2}}{\frac{1}{3}\times\frac{1}{2}+\frac{2}{3}\times\frac{1}{4}}=\cfrac{\frac{1}{6}}{\frac{1}{3}}=\cfrac{1}{2}
\end{equation*}
\end{sol}
\end{exercice}

\pagebreak

\section{Éléments de réponse}
\label{sec:elements-de-reponse}

\subsection{À l'aide d'un tableau}
\label{sec:laide-dun-tableau}


Considérons une population 10\,000 personnes et décrivons la situation
à l'aide d'un tableau.

\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.6}
  \begin{tabular}[h]{|*4{c|}}
    \hline
    &Personnes infectées&Personnes non infectées&Total\\\hline
    Test positif& \cfbox{violet}{\textcolor{blue}{82}}&\textcolor{brown}{99}&\cfbox{orange}{\textcolor{red}{181}}\\\hline
    Test négatif&
    \textcolor{blue}{18}&\textcolor{brown}{9801}&\textcolor{red}{9\,819}\\\hline

    Total&\textcolor{green}{100}&\textcolor{green}{9\,900}&10\,000\\\hline
  \end{tabular}
\end{center}

On commence par utiliser la \textcolor{green}{prévalence}, puis la
\textcolor{blue}{sensibilité} et la
\textcolor{brown}{sélectivité}. Ensuite, on complète la
\textcolor{red}{marge} de droite.


La probabilité qu'une personne ayant déclenché le test soit réellement
atteinte s'obtient par:


\begin{equation*}
  \frac{\cfbox{violet}{82}}{\cfbox{orange}{181}}\simeq 0,45
\end{equation*}

Donc la probabilité qu'une personne ayant déclenché un test positif
  soit réellement infectée par M. tuberculosis est de 45\%.

\subsection{Avec un arbre de probabilité}
\label{sec:avec-un-arbre}

Soit T l'évènement : << La personne déclenche le test>> et M
l'évènement: << La personne est malade >>. On note
$\overline{\text{T}}$ l'évènement contraire de T et
$\overline{\text{M}}$ l'évènement contraire de M.


Le symbole $\cap$ permet de décrire l'intersection de deux évènements,
par exemple M$\cap$ T est l'évènement la personne est malade \textbf{et}
déclenche le test. Cet évènement se lit <<M inter T>>.


La probabilité \textbf{conditionnelle} de M sachant T se note
$\p_T(M)$ elle se calcule selon la formule suivante (valable dès que
$\p(T)\neq 0$) par

\begin{equation*}
  \p_T(M)=\frac{\p(M\cap T)}{\p(T)}
\end{equation*}

La situation peut se décrire à l'aide de cet arbre:

\begin{center}
\begin{asy}
void draw( TreeNode root, pair pos )
{
frame f;
root.pos = (0,0);
layout( 1, root );
drawAll( root, f );
add(f,pos);
}
TreeNode root = makeNode("","",true);
TreeNode noeud1=makeNode(root,"$M$","$0,01$",true);
TreeNode noeud2=makeNode(noeud1,"$T$","$0,82$",true);
TreeNode noeud8=makeNode(noeud2,"$\p(M\cap T)=0,0082$","$@$",true);
TreeNode noeud3=makeNode(noeud1,"$\overline{T}$","$0,18$",false);
TreeNode noeud9=makeNode(noeud3,"$\p(M\cap \overline{T})=0,0018$","$@$",true);
TreeNode noeud4=makeNode(root,"$\overline{M}$","$0,99$",false);
TreeNode noeud5=makeNode(noeud4,"$T$","$0,01$",true);
TreeNode noeud11=makeNode(noeud5,"$\p(\overline{M}\cap T)=0,0099$","$@$",true);
TreeNode noeud6=makeNode(noeud4,"$\overline{T}$","$0,99$",false);
TreeNode noeud10=makeNode(noeud6,"$\p(\overline{M}\cap \overline{T})=0,9801$","$@$",true);
draw(root,(0,0));



\end{asy}

\end{center}


Enfin $\p(T)=\p(M\cap T)+\p(\overline{M}\cap T)=0,0181$ et
$\p_T(M)=\frac{0,0082}{0,0181}=\frac{82}{181}\simeq 0,45$.


Lorsque l'on change la valeur de la prévalence, on trouve 

\begin{equation*}
  \p_T(M)=\frac{0,37\times 0,82}{0,37\times 0,82+0,63\times
    0,01}=\frac{3034}{3097}\simeq 0,98
\end{equation*}


Donc le test n'est pas valable sur une population peu infectée par la
tuberculose latente en revanche la valeur prédictive positive est très
élevée pour les populations à risque où la prévalence est plus forte.


\end{document}
















  \begin{exercice}
  Pour fabriquer un appareil on utilise successivement et dans cet ordre deux machines M$_{1}$ et M$_{2}$. La machine M$_{1}$ peut provoquer deux défauts $d_{1}$ et $d_{2}$. Un relevé statistique permet d'estimer que :\\
$\bullet~$ 4\:\% des appareils présentent le défaut $d_{1}$ et lui seul ;\\
$\bullet~$ 2\:\% des appareils présentent le défaut $d_{2}$, et lui seul ;\\
$\bullet~$ 1\:\% des appareils présentent à la fois les défauts $d_{1}$ et
$d_{2}$.\\

\begin{enumerate}\item On prélève au hasard un appareil à la sortie de M$_{1}$.
On note A l'év\`enement « l'appareil présente le défaut~$d_{1}$» ;

B l'év\`enement « l'appareil présente le défaut $d_{2}$ » ;

\begin{enumerate}\item Calculer les probabilités des év\`enements A et B notées respectivement  $p$(A) et $p$(B).\\
Les év\`enements A et B sont-ils indépendants ? \\
\item Soit D l'év\`enement « l'appareil présente au moins un défaut ».\\
Montrer que la probabilité de l'év\`enement D est égale à 0,07.
\item Quelle est la probabilité pour que l'appareil ne présente aucun
  défaut?\\
\end{enumerate}
\item
À la sortie de la machine M$_{1}$ les appareils en cours de fabrication passent par la machine M$_{2}$ qui peut provoquer un défaut $d_{3}$ dans les conditions suivantes :

$\bullet~$ 60\:\% des appareils ayant au moins un défaut en sortant de M$_{1}$ présentent
le défaut $d_{3}$ ;\\
$\bullet~$3\:\% des appareils sans défaut à la sortie de M$_{1}$ présentent le défaut $d_{3}$.

 On prélève au hasard un appareil après les passages successifs dans les
machines M$_{1}$ et M$_{2}$.\\
On note C l'év\`enement « l'appareil présente le défaut $d_{3}$ ».
\begin{enumerate}\item Traduire les informations précédentes à l'aide d'un arbre pondéré.
\item Quelle est la probabilité qu'un appareil fabriqué soit sans défaut?
\item Un appareil n'a pas le défaut $d_3$. Quelle est la probabilité
  qu'il ait au moins un défaut?
\end{enumerate}
\end{enumerate}



\end{exercice}